\graphicspath{{./Images/nettleser/}}
\begin{document}
	\subsubsection{Analyse i nettleser}
	Selve klienten for visning av data er skrevet i TypeScript som kompilerer til JavaScript og kjører i alle moderne nettlesere. Siden koden kan kjøre i alle nettlesere så kan analyseprogrammet både bli brukt på Windows, Linux og Mac, samt alle andre enheter som har en grafisk nettleser som kan tolke JavaScript. Dette fører også til at analyseprogrammet er kryssplattform, og at det blir lastet inn hver gang siden lastes, noe som gjør at det er kun den sentraliserte serveren som trenger å bli oppdatert.
	
	\subsubsection{Sensordata mottakelse}
	Etter at hele analyseklienten er blitt lastet inn i nettleseren, som tar noen få hundredels sekunder i testing, må data fra analyseserveren lastes inn. Analyseklienten sender da en forespørsel til analyseserveren og spør om alle tilgjengelige datasett, samtidig som serveren gir beskjed om det er direktesendt data tilgjengelig. I figur \ref{fig:clientstart} hvis alle oppstarts forespørsler gjort av analyseklienten.
	
	\fig[requestclientserver.png]{Forespørsler mellom klient og server}{\label{fig:clientstart}}
		
	Etter at analyseklienten har fått tilbake svar fra serveren, angående hva datasett som er tilgjengelig vil det være opp til brukeren å bestemme hva datasett som skal lastes inn. Analyseklienten er ikke nødt til å spør om listen med datasett før den spør om å få mer informasjon om et, men da krever det at analyseklienten har noe kunnskap om hva datasett som ligger på serveren. 
	
	Når klienten enten har spurt brukeren om å laste inn et datasett, eller klienten har et forhåndsdefinert datasett, som for eksempel det siste brukt eller annen logikk, vil klienten gjøre en forespørsel til analyseserveren om å få tilsendt informasjon om det valgte datasettet. Denne forespørselen blir sent via en vanlig \ac{http} forespørsel til adresse "/test/LoadNewDataSet". Når analyseserveren får denne forespørselen vil den automatisk sende den videre til "sensormanageren", slik at den kan returnere riktig informasjon. Hvis "sensormanageren" finner utav at det forespurte datasettet allerede er lastet inn, vil den automatisk sende tilbake informasjonen som er lastet inn. Ellers må den lastet det inn, og bruke den medhørende tilbyderen for å kunne behandle forespørselen riktig. 
	
	Etter tilbyderen er lastet inn, vil den bli spurt om å laste inn dataen, samt informasjonen om datasettet, samt informasjon om å koble rådata idene opp mot nøklene som blir brukt i analyseprogrammet. Det som informasjonen inneholder er: alle ider, alle nøkler, alle nøkler som er lastet inn, alle kalibrerings verdier og navnet på sensorsettet, som bli pakket inn i et enkelt \ac{json} objekt som vil bli returnert tilbake til analyseklienten. 
	
	Ettersom det ikke er mange sensorer i et datasett, ble det prioritert å sende informasjonen om alle sensorene til analyseklienten i stedet for at den måtte spørre på ny om å få informasjon om hver enkel sensor. Siden analyseklienten nå får all informasjonen når datasettet blir lastet inn, vil klienten være mye mer responsiv, samtidig som at analyseserveren vil få mye mindre forespørsler noe som er til å foretrekke. 

	Når analyseklienten da mottar sensorinformasjonen fra analyseserveren vil den automatisk mellomlagre den i et midlertidig lager. Alle etterfølgende forespørsler som blir gjort for informasjon om det aktuelle datasettet vil automatisk hentet fra lagringen og returnert derifra.
	
	\subsubsection{Mellomlagring av data i sensorsystem}
	Når dataen blir mottatt i nettleseren er det veldig lite effektivt hvis dataen ikke blir mellomlagret. Selv om det er mange sensordatapakker som blir sendt, tar alle pakkene opp minimalt med plass, og bruker mindre ressurser i forhold til det å måtte vente på å laste inn all dataen på ny. I analyseprogrammet blir alt lagret i datasett objekter som blant annet inneholde all informasjonen som analyseserveren har og all sensordata som blir tilsendt på et senere punkt. Dataen blir og lagret og vidersendt til fremvisere som vist i figur \ref{fig:dataflow}
	
	Når klienten spør om et datasett fra serveren, blir kun informasjonen som analyseserveren har tilgjengelig sendt til klienten. Hvis sensordataen også skulle bli lastet inn, måtte dermed hele filen sendes fra serveren til klienten, noe som kan føre til tydelige forsinkelser når brukeren åpner et nytt datasett. Det ville også ha brukt opp mye unødvendig plass i nettleser, siden det hadde vært mye data som brukeren ikke var interessert i. Når brukeren derimot prøver å aksessere dataen, vil klienten sende en forespørsel til serveren, og deretter få tilsendt dataen. Måten det blir håndtert på er at klienten sjekker om noe data er lagret i det aktuelle datasettet, og hvis det ikke er det, så blir forespørselen sendt.
	
	\fig[dataflow.png]{Dataflyt i nettleser}{\label{fig:dataflow}}
	
	
	\subsubsection{Sensor-system}
	Sensorsystemet er komponenten i analyseklienten som sørger for at all sensordata blir lagret på en god måte, og blir gitt videre til de riktige kontrollerne. Sensorsystemet er for så vidt en komponent som er både på analyseserveren og analyseklienten, siden systemet kommuniserer over de protokollene som er tilgjengelige, og fungerer som et system. Alle applikasjonene som blir kjørt i selve analyseklienten er nødt til å registrere seg med analyseserveren for å kunne få tildelt data, og det er analyseklienten som kontrollerer hvem som får data på hvilket tidspunkt. Når en applikasjon registrer seg, er den også nødt til å spesifisere hva type av data den har lyst på. Grunnen er at brukeren selv som lager sammenslåtte sensorpakker og dermed har bare forskjellige måter å vise data på.
	
	
	\subsubsection{Applikasjonssystem}
	Analyseklienten har tatt inspirasjon fra vanlige operativsystem der kode kjører i containere kalt applikasjoner. Fordelen her er at all forskjellig koden er separert fra hverandre og det følger SOLID\footnote{SOLID er en gruppering av forskjellige prinsipper som blant annet omtaler god struktur innen smidig objektorientert programmering} prinsippene. En applikasjon er en enhet som kjører for seg selv, og skal kun ha mulighet for å kommunisere med andre applikasjoner via standardiserte grensesnitt. Dermed blir det forhindret at systemer da er avhengig av annet en kjernesystemet, som gjør at applikasjonen er veldig lett å utvide eller endre, uten at det skal være noe problemer. Det vil fremdeles være problemer hvis et av kjernesystemet blir endret, for det kan da ødelegge for alle applikasjonene som bruker det systemet. Koden for en enkel demonstrasjon er vist i figur \ref{fig:simpleapp}, der blant annet hovedfokuset er å gi mest mulig kontroll til applikasjonen.
	
	Når en applikasjon blir startet av en bruker, blir den automatisk registrert i applikasjonssystemet, og blir gitt tilgang til den delen som blir kalt \textit{kernel}. \textit{Kernelen} er et grensesnitt som  har tilgang til alle de forskjellige kjernesystemene som en applikasjon kan bruke, blant annet applikasjonssystemet, sensorsystemet, vindussystemet og nettverkssystemet. Det er også applikasjonen sitt ansvar å opprette vinduer, noe som tillater den å opprette så mange vinduer som behøves. Dette blir utført med å bruke vindussystemet, og lage en forespørsel om å få en referanse til et vindusobjekt, som applikasjonen kan endre gjennom vinduets grensesnitt. Hvis applikasjonen skulle være en fremviser, kan den også registrere seg i sensorsystemet, som en datafremviser, og dermed også ha muligheten for å få data fra sensorsystemet. Når ny data kommer inn til sensorsystemet vil applikasjonen automatisk få et varsel om det.
	
%	\fig[simpleapp.png]{Kode av en enkel applikasjon}{\label{fig:simpleapp}}
	
		\begin{figure}[h]
		\begin{lstlisting}[language=c, xleftmargin=2.3em]
	class TestViewer implements IApplication {
		application: Application;
		window: AppWindow;
		window2: AppWindow;
		helloData: IHelloPackage;
		mk: HtmlHelper;

		main(): void {
			this.mk = new HtmlHelper();
			this.window = kernel.winMan.createWindow(this.application, "Test Window");
	
			requestAction("hello", (data: IHelloPackage) => {
				this.helloData = data;
				this.draw();
			});
		}

		draw(): void {
			this.window.content.innerHTML = "";
			this.window.content.appendChild(this.mk.tag("h1", "", null, this.helloData.Text));
		}
	}
		\end{lstlisting}
		\caption{Kode av en enkel applikasjon}
		\label{fig:simpleapp}
	\end{figure}
	

	
	Applikasjonsmodellen er etterlignet slik en applikasjons kjører på en vanlig datamaskin, og trenger dermed en del forskjellige komponenter for å kunne starte opp. Slik som vanlige programmer trenger applikasjonene i analyseklienten det som blir kalt et \textit{entrypoint}, som er et punkt som forteller operativsystemet hvor applikasjonen sin oppstartlogikk ligger. For å lage en applikasjon i analyseklienten må det bli opprettet en klasse som implementerer IApplication grensesnittet, som krever at klassen har et felt som hetter \textit{application} av typen \textit{Application} samt at den har en funksjon som hetter \textit{main}. 
	
	Selv om det er mulig å kalle det et prosessobjekt, er det ikke helt det, siden noe av det som kjennetegner en prosess i et vanlig operativsystem, er at den kjører i sin egen tråd. I analyseklienten og i nettlesere generelt sett, er det ikke vanlig å kjøre kode i en annen tråd, siden det trenger spesiell logikk, samt en nettleser teknologi heter \textit{WebWorkers}\footnote{WebWorker er en måte å kjøre javascript kode i en annen tråd i nettleseren, ellers blir all kode kjørt i hovedtråden til nettsiden.}. Dermed, selv om koden er asynkron, vil den ikke kjøre noe av koden samtidig, og dermed hvis en del av programmet skulle komme inn i en evig loop, vil også den andre koden slutte kjøre. 
	
	Det å implementere enhver applikasjon i sin egen \textit{WebWorker} er heller ikke så lett, grunnet at når applikasjonen skal gjøre noen endringer i brukergrensesnittet, er koden nødt til å kjøre i hovedtråden til nettsiden. Denne problemstillingen gjør at en del ekstra systemer må på plass for å kunne sende data ordentlig frem og tilbake mellom koden som kjører i \textit{WebWorker} og på nettsiden. Det har heller ikke vært et behov for å kjøre applikasjonen i sin egen tråd, siden systemet enda er tregt. Det som derimot er vesentlig lettere er å kjøre tunge beregningsoppgaver i sin egen WebWorker, og dermed avlaste kalkulasjonen av hovedtråden til applikasjonen.

	\paragraph{Launcher}
	Etter at en klasse har implementerer IApplication grensesnittet er det fremdeles ikke mulighet for å starte selve applikasjonens. Måten det blir løst på er å bruke det som heter en \textit{Launcher}, som er et objekt som inneholder logikk for instansiere applikasjonen. En \textit{Launcher} blir laget med blant annet en kategori som den skal sorteres under i menyen, og konstruktøren til funksjonen for klassen. Som gjør det mulig for \textit{Launcheren} å opprette en instanse. Selv om det blir sagt at \textit{Launcher}-en lager instansen blir denne operasjonen gjort i applikasjonssystemet, og \textit{Launcher}-en inneholde bare informasjonen som gjør det mulig. Det er også mulig å se hele tilløpet til en \textit{Launcher} i figur \ref{fig:lancherpipelin}
	
	Det er også mulighet for å gi parametere videre til en \textit{Launcher}, slik at den vil gi de videre til oppstartsfunksjonen av applikasjonen når den starter. Alle JavaScript objekter kan bli gitt videre til en oppstartsfunksjon, noe som gjør at den er mer avansert enn argumenter i vanlige applikasjoner, der argumentene som regel bare er streng baserte. En av plassene dette blir brukt er når rutenettet blir åpnet med et ferdig oppsett. 
	
	\fig[launcherpipeline.png]{Launcher pipeline}{\label{fig:lancherpipelin}}
	
	Etter \textit{Launcher}-en er blitt laget og brukeren trykker i menyen for å faktisk starte applikasjonen vil Launcheren gi konstruktøren til klassen og argumentene videre til applikasjonssystemet. Systemet vil da lage en instanse, lage et Applikasjonsobjekt som inneholder informasjon, og registrere det i listene over kjørende applikasjoner. Når instansen er blitt laget, vil den også gi applikasjonsvariabelen videre til instansen, på grunn av at den blir brukt i andre systemer for å holde på informasjon, blant annet vinduer fra vindussystemet. Etter instansen av klassen er laget vil applikasjonssystemet kjøre \textit{main}-funksjonen i objektet, og det er dermed opp til den å faktisk gjøre seg selv asynkron, slik at den ikke blokkerer resten av analyseklienten. I motsetning til vanlige applikasjoner som avsluttes rett etter at \textit{main}-funksjonen er ferdig kjørt, vil disse applikasjonene kun være betraktet som lukket når den ikke har flere \textit{event}-lyttere knyttet opp mot eksterne systemer, og objektene vil dermed eksistere helt til at \ac{gc} frigjør dem fra minnet.
	
	\paragraph{Kjørende applikasjon}
	For at applikasjonen skal betraktes som at den kjører, må den holde en eller flere \textit{event}-lyttere til eksterne systemer i analyseklienten. En av måtene å gjøre det på er å bruke vindussystemet til å opprette et vindusobjekt som dermed inneholder \textit{event}-lyttere på en del forskjellige komponenter i vinduet. Når vinduet lukkes derimot, vil selve \ac{html} elementene forsvinner, og da forsvinner også \textit{event}-ene, og dermed blir applikasjonen betraktet som lukket. Hvis den derimot har begynt å lytte på \textit{event}-er som kommer fra ett av \textit{kernel} systemene, og ikke abonnerer på \textit{lukke-event}-et til vinduet, vil applikasjonen bli en zombie, som vil si at den enda er i live, selv om brukeren av systemet tror den er lukket. 
	
	Hvis en applikasjon ikke oppretter noen vinduer, eller oppretter noen eksterne \textit{event} lyttere til eksterne systemer, vil applikasjonen i teorien fungere slik som en vanlig applikasjon fungerer. Når den da kommer til slutten av main funksjonen er det ingen måter for applikasjonen å gjøre noen ting som helst, og vil dermed i teorien være lukket. Som beskrevet i figur \ref{fig:applifesykle} må applikasjonen både passe på å lage \textit{event}-lyttere samt å fjerne dem igjen, for å kunne kjøre, og når de skal lukkes.
	
	\fig[applivecycle.png]{Applikasjonen sin livssyklus}{\label{fig:applifesykle}}
	
	\subsubsection{EventSystem}
	Siden analyseklienten er skrevet i TypeScript som kompileres til JavaScript må også de systemene som er tilgjengelige blir brukt. En av disse systemene er \textit{Events}, og i forhold til analyseprogrammet hjelper det å ikke måtte ha en lineær kjøremåte. Som oftest når en bruker samhandler med et brukergrensnitt er det en fordel hvis kode kan kjøres direkte når en bruker interaksjons skjer. Da er det lett å kunne forestille seg at koden skal knyttes opp mot selve knappen for eksempel, og at koden dermed blir kjørt når brukeren trykker den inn.
		
	Slik eventsystemet blir brukt i forhold til analyseklienten, er at mange deler av analyseprogrammet kun kjører når det faktisk skjer noe, som gjør at analyseklienten nesten ikke bruker noe \ac{cpu} resurser når brukeren ikke gjør noe. Noen unntak fra denne regelen er når det kommer inn direktesendt data fra analyseserveren og senorsystemet selv kjører de forskjellige \textit{event}-ene som skal skje i den sammenhengen. 
	
	Det finnes en del deler når det kommer til eventsystemet og en av de mest grunnleggende er IEventManager. Dette grensesnittet definerer to funksjoner, som er "addeventlistner" og "removeeventlistner", som blir brukt for å legge til, og fjerne \textit{event}-lyttere fra det aktuelle objektet. 
	
	
	Noe som er litt dumt i forhold til analyseprogrammet er at mange applikasjoner tar og lager nye lyttere inn i kjernesystemet, og det vil fortsette å holde disse lytterne, selv etter applikasjonen er lukket. Dermed ble det implementert en annen klasse som heter "EventHandler", som blir brukt til holde styr på alle \textit{event}-lytterne som en applikasjon har laget. Dermed når applikasjonen lukkes, kan den gi beskjed til den EventHandleren den har laget om å fjerne alle de aktuelle lytterne fra kjernesystemene i analyseprogrammet. Dermed er "IEventManager" grensesnittet ekstra viktig siden "EventHandler" klassen kan kun operere på klasser om implementerer det nevnte grensesnittet, siden den både må ha en måte å legge til nye \textit{event}-er og en måte å fjerne de når det er nødvendig. Hvordan \textit{EventHandleren} fungere finnes det en illustrasjon for i figur \ref{fig:eventhandler}
	
	\fig[eventhandler.png]{EventHandler sin virkemåte}{\label{fig:eventhandler}}
	
	Noe som kanskje var et litt dårlig navnevalg, men som ble gjort for det er logisk, er en klasse som heter EventManager, og som implementerer IEventManager, som bruker for å gjøre EventManager delene lettere. EventManager klassen inne holder en nøkkel-verdi tabell samt at hver nøkkel refererer til en ny liste. Nøkkelen vil være navnet på selve \textit{eventet} og listen vil inneholde alle lytterne som er tilknyttet det \textit{event}-et. Når et \textit{event} blir kjørt vil EventManager kjøre alle de aktuelle lytterne .Det blir også beskrevet i figur \ref{fig:eventpipeline} hvordan \textit{event}-er blir opprettet i \textit{EventManager}
	
	\fig[eventpipeline.png]{EventManager sin virkemåte}{\label{fig:eventpipeline}}	

	
	Et eksempel på lyttere kan være at det er en knapp, som skal gjøre noe når den blir trykket på. Dermed har knappen en EventManager, med en nøkkel ved navn trykk. Hvis det dermed skal vises en melding når noen trykker på knappen vil en annen del av applikasjonen legge til en lytter til knappen sin EventManager. Denne vil bli lagt til i listet under nøkkelen trykk, og ligge der å vente til noen trykke på knappen. Når knappen blir trykket inn, vil knappen sin logikk gå til EventManager og kjøre alle de funksjonene som er lagt til i listen under trykk. Listen vil bli loopet igjennom, og det er også mulig å gi spesielle objekter videre til den som abonnerer på eventet slik at det skal være lettere å finne utav hvordan funksjonen skal oppføre seg. 
	
	Det kan for eksempel være mange knapper som har den samme funksjonen tildelt, og når knappen kjører \textit{event}-et, vil den også gi med et objekt som representerer den knappen som ble trykket inn. Dermed kan funksjonen bruke denne informasjonen til å finne utav hvilken knapp som ble trykket inn, og dermed gjøre det som skulle være aktuelt for akkurat den knappen. Annen informasjon som også kan være kjekt å vite når knappen blir trykket inn er for eksempel om brukeren prøvde å dobbelt trykke, eller om det ble brukt venstre eller høyre museknapp, eller om brukeren rett og slett prøvde å dra knappen til en annen plass. Det kan også være at brukeren holdt inne noen av spesial tastene Ctrl, Shift eller Alt, for å prøve å få knappen til å fungere på en annen måte. Hvis brukeren høyre klikket på knappen kan det være brukeren forventet å få opp en kontekst meny, for å modifisere knappen på en eller annen måte. Dermed er det viktig at funksjonen som abonnerer på den aktuelle knappen, også får denne informasjonen slik at den kan behandle forespørselen på en best mulig måte, og slik at brukeren får den beste opplevelsen i forhold til det aktuelle programmet.
	
	
	\subsubsection{Skrivebordsystem}
	Det har blitt undersøkt en del på hva som tillater å vise mye forskjellig data på en oversiktlig og tilpasningsdyktig måte. Konklusjonen ble at et system som fungerer som et skrivebordssystem var den mest optimale løsningen i forhold til en analyseklient. I et skrivebordssytem har brukeren selv mulighet for å posisjonere vinduer, der de føler det gir den beste nytten, og vise kun de vinduene som er aktuelle. Skrivebordssystemet i analyseklienten er vist i figur \ref{fig:desktop}
		
	Noen problemer med et rent skrivebordsystem er at vinduene ikke blir plassert i forhold til hverandre og dermed har en tendens til å ligge over hverandre og ikke være så oversiktlig. Løsningen på det ble å implementere et rutenettsystem i tillegg, som egentlig bare er et vindu som har mulighet for å inneholde flere vinduer, som blir posisjonert i forhold til hverandre. 
	
	Andre systemer, som for eksempel \Ac{ide}-er har også et rutenettsystem som gjør det mulig å plassere vinduer der brukeren selv ønsker å vise den aktuelle informasjonen. Noen eksempler på \ac{ide}-er som bruker rutenettsystem er Microsoft sitt VisualStudio(\ref{fig:gridvs}), Eclipse Foundation sitt Eclipse, NetBeans sitt NetBeans IDE og mange flere.
	\figl[desktopsystem.png]{Skrivebordssystem}{\label{fig:desktop}}

	
	\paragraph{Vindussystem}
	På grunn av at analyseklienten er skrevet for å kjøre i en nettleser, var det dermed mangel på en del vanlige systemer, som for eksempel vindu håndtering. Målet var å kunne lage et skrivebordsystem i en nettleser og da trenger man å kunne dra vinduer rundt, men siden det ikke er innebygde systemer for å gjøre det, måtte et vindussystem lages. Det er heller ikke nok å bare bruke \ac{html}, for det må også være håndteringslogikk for manipulasjon og flytting av vinduet, som da ble skrevet i JavaScript. Et vindue av "CSV Creator", som lager CSV filer fra datakildene er mulig å se i figur \ref{fig:appwindow}
	
	\fig[ApplicationWindow.PNG]{Applikasjons vindu}{\label{fig:appwindow}}
	
	\subparagraph{Flytting av vinduer}
	Vindussystemet abonnerer på to globale eventer, som er mousemove og mouserelease. Grunnen for det er når et vindu blir dratt rundt, så er det vindussystemet som flytter på vinduet og ikke vinduet som flytter på seg selv. 
	
	Når en bruker trykker på tittellinjen til et vindu, vil vinduet ha innebygget logikk som gir beskjed til vindussystemet om at nå er det noen som prøver å flytte på vinduet. Da vil vindussystemet flytte det aktuelle vinduet til toppen av vinduslisten, slik at det ligger over alle andre vinduer, samt at det da vil være det vinduet som har fokus. Samtidig  vil vinduet også lagre noen verdier for å muliggjøre flytting av vinduer rundt i nettleser. Vinduet lagrer blant annet den posisjonen den har, og hvor brukeren trykker i forhold til hele skjermen, slik at vinduet vet hvor brukeren trykket på tittellinjen. Det blir brukt følgende formel i analyseklienten for flytting av vinduer:	
	
	\begin{equation} \label{eq:windowpos1}
	\vec{\Delta vindu} = [\Delta vindu_x, \Delta vindu_y] = [vindu_x - mus_x, vindu_y - mus_y]
	\end{equation} 
	
	Formelen tillater å kun lagre en enkel vektor som inneholder informasjon om hvor musen er i forhold til vinduet. Når brukeren flytter på musen vil eventene bli kjørt i vindussystemet og flyttingen av vinduet vil forekomme. Vindussystemet bruker den nye posisjonen til musen, og legger til vektoren som vinduet lagret, som illustrert i figur \ref{fig:appwindowsize} og kalkuleres ifølge formel:
	
	\begin{equation}\label{eq:windowpos2}
	\vec{vindu} = \vec{mus} + \vec{\Delta vindu}
	\end{equation}. 
	
	Deretter når brukeren slipper musetasten vil et nytt event kjøre i vindussystemet som bil lagre ny posisjonen blir i selve vinduet, slik at det vet den nye posisjonen. 

	\fig[windowsizes.png]{Størrelser til et applikasjons vindu}{\label{fig:appwindowsize}}

	\subparagraph{Vindu-\textit{tiling}} \footnote{Automatisk posisjonering og størrelsesendring av vinduer, for å lettere organisere skrivebordet.}
	Det er også noen spesielle tilfeller hvis vinduet blir flyttet helt til en av sidene, eller til et av hjørnene. Da er det en 5 piksel radius som bestemmer om vinduet skal festes til siden, eller om det skal festes til et hjørne. Med å feste vinduet menes at når vinduet blir dratt inntil høyre kant vil det automatisk fulle høyre halvdel av skjermen, og omvendt hvis den blir dratt helt til venstre side. I hjørnene vil vinduet kun dekke en fjerdedel av skjermen, altså fra hjørnet, halvveis ned på siden, og halvveis inn på siden. Hvis vinduet blir dratt ned, skjer det ingenting, men hvis det blir dratt helt opp, vil det maksimere til hele skjermen uten å dekke selve oppgavelinjen. 

	\subparagraph{Vinduets anatomi}
	Vinduet i seg selv er egentlig bare en mal som blir lastet inn, og brukt om igjen. Malen har mange lag for at vinduet skal være så smertefritt å bruke som mulig, der det ytre vinduet er bare for å holde på alle de underliggende lagene, og passe på at alt blir flyttet når brukeren flytter vinduet. Det er mulig å se strukturen til vinduet i figur: \ref{fig:windowanatomy}.
	
	Innenfor det ytre vinduet ligger blant annet alle delene for å kunne endre på størrelsen til selve vinduet. Disse delene blir også håndtert av vindussystemet, og når en av de blir trykket inn vil den på liknende måte fokusere vinduet, og gi beskjed at brukeren har lyst å endre på størrelsen. Også i det å endre størrelse blir noen verdier lagret slik at endringen på størrelsen skjer smertefritt, og at ting ikke flytter seg til uforventede plasser. Det indre vinduet ligger også her, og oppgaver til det indre vinduet er å separere vinduet fra størrelsesendrerne på utsiden, samt at det skal være mulig å legge en skygge på selve vinduet. 
	
	Inne i det indre vinduet ligger tittellinjen og det ytre innholdsvinduet, som kan ses på som hode og kroppen til et vindu. Tittellinjen har blant annet komponenter for å flytte vinduet, selve tittelen, og knapper for å minimere, maksimere og lukke vinduet som blir referert til som vinduskontroll i figur \ref{fig:windowanatomy}. Tittelen på vinduet kan programmet selv sette med å kjøre en kommando mot vinduet. Inne i det ytre innholdsvinduet vil det blant annet være to deler, som er window-body, og window-overlay. I figuren blir bare window-body, eller det indre innholdsvinduet vist, siden window-overlay er skjult.
	
	Det indre innholdsvinduet kan applikasjonen endre som den vil, uten at det skaper problemer for resten av vinduet, mens window-overlay er der for å kunne lyse opp vinduer i tilfeller det skulle være nødvendig. 
	Noen eksempler på hvor det er aktuelt å lyse opp vinduer kan være hvis det blir sent ut en notifikasjon, for lett å se hva vindu den kom fra, eller hvis noe data skulle endres i et vindu, så kan det vinduet som blir konfigurert lyse opp og gi et visuelt tegn til hva brukeren holdt på med. 
	
	\figl[windowanatomy.png]{Vinduet sin underliggende struktur}{\label{fig:windowanatomy}}
	
	\subparagraph{Vinduseventer}
	På grunn av at alle applikasjoner bruker vinduer, er det også viktig at de har tilstrekkelig mulighet for å lese informasjon fra vinduet, og kunne gi kommander til det for å ikke begrense bruken. Her er det blitt utviklet en del grensesnitt for kommunikasjon mellom vindu og applikasjon for at applikasjonen skal kunne endre innhold, størrelse, posisjon og annen informasjon om vinduet. Applikasjonen har også mulighet for å abonnere på forskjellige eventer som kommer fra vinduet det har laget, blant annet gjelder det forflytting, endre på størrelse, minimere, maksimere, museflytting, dra over, dra slipp, og lukking. 
	
	De kanskje viktigste eventene som er tilgjengelig er endring av størrelse og lukking. Størrelse endring er viktig på grunn av at det ikke er alt som blir tegnet, som automatisk får ny størrelse med vindus endring. Eksempel på det er \ac{html}-canvas som trenger JavaScript kode for å riktig endre på størrelsen. Dette elementet har ikke innebygget funksjoner for å automatisk endre størrelse når foreldre elementet gjør det, og må dermed få en beskjed når det skjer, slik at det kan sette riktig størrelse og tegne seg selv på ny.
	
	Det andre viktige eventet er når brukeren prøve å lukke det aktuelle vinduet. Hvis applikasjonen ikke får beskjed da, og det er det siste vinduet, kan det være at applikasjonen enda holder på en del eventlyttere til andre systemer. Disse må lukkes før alle vinduene til applikasjonen er helt lukket siden applikasjonen ikke skal vekkes til live igjen av andre systemer. 
	
	Det er opp til applikasjonsutvikleren å implementere disse egenskapene ved applikasjonen, og dermed kan det oppstå problemer med at applikasjoner ikke lukker seg helt, og vil dermed sovende applikasjoner som kan vekkes til live av forskjellige systemer.
		
	\subparagraph{Vinduer og applikasjoner}
	En applikasjon har mulighet for å opprette så mange vinduer som ønsket, og det blir gjort med en forespørsel til vindussystemet. Når applikasjonen starter er den egentlig ikke nødt til å opprette et eller flere vindu, men det kan være en stor fordel å gjøre det, siden hvis ikke så er det i teorien ingen måte å lukke den på. Hvis applikasjonen ikke oppretter noen vinduer, er det heller ikke så lett for applikasjonen å ha noen form for kommunikasjon med brukeren, som egentlig gjør applikasjonen ubrukelig. 

	Forespørselen til vindussystemet inneholder blant annet applikasjonen som spør om å opprette vinduet, samt tittelen på det ønskede vinduet. Selv om tittelen kan bli endret senere, tar det seg bedre ut om vinduet starter med en tittel, i stedet for at tittelen hopper inn på et senere punkt.
	
	Når forespørselen kommer til vindussystemet vil den laste inn \ac{html}-en for å kunne tegne vinduet, deretter vil den sette alle lytterne på \ac{html} elementene slik at brukerhandlinger vil fungere. 	Etterpå vil vindussystemet registrere vinduet i en lokal tabell, og sette det inn på selve nettsiden som det fokuserte vinduet, øverst i vinduslisten. Deretter vil den få en tittel og en \textit{handler}\footnote{En referanse til et objekt, for å kunne manipulere det} vil bli sent tilbake til applikasjonen får å kunne manipulere vinduet. Det er fra denne \textit{handler}-en at applikasjonen kan sette inn data i vinduet, abonnere på eventer, eller skifte tittelen på vinduet. 

	\paragraph{Oppgavelinje}
	Slik som i vanlige operativsystem har også analyseklienten en oppgavelinje men i motsetning befinner seg helt på toppen av siden. Oppgavelinjen i analyseklienten, som vist i figur \ref{fig:taskbar}, er laget slik at den kan inneholde småprogrammer som blir kalt Applets. Disse små programmene har som regel funksjoner for å skifte tema, vise åpne vinduer, eller kunne vise en meny. Hovednavigasjonen i analyseklienten gjøres gjennom menyer på oppgavelinjen, så dermed er den en nokså sentral komponent.
	
	
	\fig[taskbar.png]{Oppgavelinjen i analyseklienten}{\label{fig:taskbar}}
	
	\subparagraph{Applet}
	En Applet er en liten applikasjon som kjører på oppgavelinjen, og denne kan ha omtrent samme funksjon som en hvilke som helst annen applikasjon. Forskjeller er at den er som regel begrenset til å vise informasjon på selve oppgavelinjen. Noen eksempler på hva som kan være applets er programvelgere, hovedmeny, klokke, notifikasjonssenter og status linje.
	
	\subparagraph{Programvelger}
	En av de Applet-ene som er vanligst å ha på en oppgave linje er en programvelger som viser alle de åpne vinduene. Denne kan være nyttig siden hele analyseklienten er vindusbasert og det kan fort skje at et vindu legger seg over et annet vindu, og en ikke får tak i det underliggende vinduet. Det kan også hende at brukeren har lyst å minimere vinduet, men ikke måte lukke det helt, hvis for eksempel vinduet har blitt konfigurert, eller inneholder bruker inntastet data. 
	
	Oppgavelinjen gjør det også lett å finne igjen et program, med at når programmet blir valgt fra programvelgeren så vil vindussystemet legge det øverst i vinduslisten og dermed over andre vinduer. Den er som beskrevet knyttet inn mot vindussystemet, og hver gang brukeren åpner eller lukker et vindu, vil oppgavelinjen få beskjed, og da automatisk tegne seg selv på ny, for å gjenspeile de aktuelle åpne vinduene. Hvis det skulle skje at oppgavelinjen blir så fylt opp at den ikke kan vise flere vinduer, vil den gå over til å kunne scrolle opp og ned, slik at brukeren enda kan få tak i alle de forskjellige vinduene som er åpnet.
	
	\subparagraph{Hovedmeny}
	En av de mest sentrale delene av oppgavelinjen, er hovedmenyen og fra denne er det mulig å starte alle applikasjoner som er registrert i applikasjonssystemet. Hovedmenyen er delt opp i forskjellige kategorier, som blir definert når Launcher-ene blir registrert.	
	
	De kategoriene som hovedmenyen er delt inn i er Data, Charts, Grid, GridPreset og Admin. 
	
	\begin{itemize}
		\item Data kategorien, inneholder applikasjoner for å manipulere data, blant annet å tildele nye datasett til vinduer, lage nye vinduer med informasjon, og muligheten for å generere CSV filer fra dataen som er lastet inne i analyseserveren. 
		\item Charts kategorien inneholder applikasjoner for å åpne forskjellige charts for visning av sensordata. Det er i denne kategorien, linechart, gaugechart og alle de andre fremvisningene ligger. 
		\item Grid kategorien inneholder kun en måte å åpne et nytt rutenett på.
		\item Grid Preset kategorien, inneholder ferdiglagde  rutenett, som også laster inn informasjonen som en person er interessert i. Disse er veldig kjekke å ha siden det gjør rask visning av data veldig enkel, og det trengs liten til ingen kunnskap for å kunne åpne et ferdiglaget rutenett. 
		\item Admin kategorien, inneholder administrasjons programmer, slik som taskmanager og sessionmanager. Her er det også mulighet for å finne en Raspberry PI kontrollmodul som er knyttet opp mot den tidligere bilen. 
	\end{itemize}	
	
	\subsubsection{Rutenettsystem}
	Når det ble undersøkt informasjon om hvordan andre analyseprogram sitt brukergrensesnitt var bygget opp, gikk det igjen at de fleste hadde en eller annen form for rutenettsystem. I forhold til slik det ble implementert fungerer det med at alle vinduer i analyseklienten har mulighet for å bli satt inn i rutenettsystemet. Siden det også er integrert med vindussystemet slipper applikasjonene å inneholde logikk for å kunne bli plassert i et rutenett, og dermed blir utviklingstid spart inn. 
	
	Rutenettet er dynamisk utvidbart og det er enkelt å legge til flere vinduer, slik at rutenettet inneholder alle vinduene som brukeren ønsker, noe som kan ses i figur \ref{fig:gridsystem}. Det er også mulig å lage et ferdig oppsett på forhånd, og deretter lagre det til serveren, slik at oppsett som blir brukt en mye, enkelt kan hentes tilbake igjen. En annen grunn for at det er bra, er på grunn av at når det skal være direktesendt dataanalyse, har de fleste brukere ikke tid til å lage et oppsett fra bunnen av. Ellers hvis brukeren prøver å kjøre analyseklienten på mindre enheter som nettbrett eller mobiltelefoner, kan det fort bli en utfordring å sette rutenettet opp på en god måte, og det kan være mye lettere å bare laste inn et ferdiglagd oppsettet. 
	\figl[0605_websystem_GridDef.png]{Rutenettsystem i Analyseprogrammet}{\label{fig:gridsystem}}
	
	Hele rutenettet er basert på prosent målinger, og dermed vil alle vinduene i rutenettet holde samme relative størrelse i forhold til de andre vinduene. Dette vil si at hvis selve rutenettet blir mindre i horisontal retning, vil alle ruter i rutenettet fremdeles ha samme størrelse forhold mellom seg. Under testing av forskjellige måter å endre størrelse på rutenettet var det den nevnte metoden som føltes som den mest naturlige, og den som er mest forutsigbare. Dermed etter at rutenettet er satt opp, vil alle rutene ha den relative skjermplassen. Noe av inspirasjonen bak rutenettet kommer fra IDE-er som VisualStudio som kan ses i figur \ref{fig:gridvs}. Vinduet viser blant annet "index.html" siden til analyseklienten, samt hovedsiden for basesystemene "kernel.ts".
	
	\figl[0603_nettleser_VSGrid.png]{Rutenettsystem i VisualStudio}{\label{fig:gridvs}}
	
	Mellom hvert enkelt vindu som settes inn i rutenettet vil det dukke opp en søyle som skiller vinduene fra hverandre. Hvis brukeren holder musepekeren over denne søylen vil brukeren få mulighet til å endre forholdet mellom de to rutene. Det ble gjort en del forskjellige forsøk med å finne ut den beste måten å forandre størrelsesforholdet mellom rutene, og blant annet å behandle rutenettet som det fungerer i excel og andre regneark programmet ble vurdert. 
	
	Et av hoved problemer med regnearkprogrammer er at de i teorien har uendelig skjermstørrelse, siden det er mulig å bla i rutenettet med å bruke barene på siden og under. Å endre størrelsen bare på det aktuelle vinduet og ingen av de andre cellene, vil dermed ikke gi så mye mening, siden alle de andre radene og kolonnene må dermed forskyves, noe som egentlig ikke gir mening i forhold til et vindu med en fast størrelse. Andre muligheter som å ha et visst antall kvantiserte størrelse som et vindu kunne bruke ble også vurdert, men her også ble det litt problematisk med at det ikke er like fleksibelt som å kunne justere det akkurat etter ønsket størrelse. En tredje løsning som ble vurdert var å justere alle andre deler relativt i forhold til den delen som ble justert, det vil si at hvis det er tre vinduer og en lager et av vinduene større, vil de to andre vinduene bli relativt like mye mindre. Problemet her er at alle delene av rutenettet vil kunne endre på størrelsen hele veien, og gjøre det vanskelig å justere hele rutenettet etter det som skulle være ønskelig. 
	
	Den siste løsningen som ble vurdert og den som ble implementert var å kun endre på de to aktuelle vinduene, det vil da si at kun vinduet som har en kant direkte koblet til den søylen som brukeren prøver å endre størrelsen med. Dette er enda ikke en perfekt løsning og vil enda få problemer med at hvis en ønsker å gjøre et vindu større, ender brukeren kanskje opp med å endre størrelsen på flere vinduer for å få ønskelig resultat. Noen bra ting med denne måten, er at brukeren slipp å tenke på om noen andre vinduer blir påvirket, noe som kan gjøre at det blir mindre frustrasjon hos brukeren.
	
	\fig[gridnames.png]{Delere og størrelser}{\label{fig:griddeviders}}
	
	
	Slik rutenettet er bygget opp er ved hjelp av vertikale og horisontale delere (se figur \ref{fig:griddeviders}), som kan plasseres inne i hverandre, og dermed kan brukeren lage hva som helst ønskelig oppsett. Et hvert rutenettvindu begynner med å definere en horisontal deler. Grunnen for det er at brukeren vil mest sannsynlig benytte seg av den først, grunnet at de fleste skjermer er bredere enn de er høye, og dermed skaper bedre plass utnyttelse. Selv om rutenettet begynner med et horisontal deler, kan fremdeles brukeren sette inn vinduer som om det var en vertikal deler, for da blir en vertikal deler automatisk lagt inn i horisontal deleren. 
		
	Slik brukeren kan sette nye vinduer inn i rutenettet, er ved å dra et vindu over rutenettvinduet, og deretter slippe det på en av sidene til forankreren som kun vises når et vindu blir dratt over. Forankreren er mulig å se i figur: \ref{fig:griddeviders}. Forankreren vil også kun vises i midten av de vinduene som allerede er i rutenettet, slik at brukeren alltid vil plassere et nytt vindu, relativt i forhold til et som allerede er forankret. Vinduet vil også få samme relativ posisjon i forhold til hvor brukeren slipper den.
	
	Dermed, avhengig om det er en horisontal deler eller en vertikal deler, vil rutenettet bestemme om den skal sette inne det nye elementet i seg selv eller om den skal lage en motsatt type deler og sette den inn som et element i den nye deleren, samt det elementet som allerede lå der.
	
	
	\paragraph{Rutenett lagring}
	
	En av de viktige delene når det kommer til rutenettet er at det skal kunne finnes ferdige oppsett som går raskt og hente frem igjen, slik at når brukeren skal se noe informasjon rask, så trenger ikke brukeren å bruke tid på å finne en god måte å vise dataen på. 
	
	Det er der rutenettlagring kommer inn i bilde, og er et system for å automatisk definere et oppsett av et rutenett,  som både åpner applikasjoner og setter riktig data inn i de aktuelle applikasjonene. 
	
	\begin{figure}[h]
	\begin{lstlisting}[language=, xleftmargin=2.3em]
{ name: "Preset 1",
  grid: {
    data: [
     { name: "DataAssigner", data: null },
      { name: "LineChartTester", data: ["speed", "current"] },
      { data: [
        { name: "LineChartTester", data: ["speed"] },
        { name: "LineChartTester", data: ["current"] }]
      } ]
  }, sensorsets: [ {
      grouptype: "PointSensorGroup",
      key: "speed",
      sources: [{ key: "SPEED", name: "../../Data/Sets/126_usart_data.log16" }]
   },{
      grouptype: "PointSensorGroup",
      key: "current",
      sources: [ { key: "CURRENT", name: "../../Data/Sets/126_usart_data.log16" } ]
   } ] }
	\end{lstlisting}
	\caption{\ac{json} Rutenett definisjonsfil}
	\label{fig:griddef}
	\end{figure}
	
	
	Selve definisjonsfilen er en \ac{json} fil som inneholder informasjonen, som er mulig å se i figur \ref{fig:griddef}. 	
	Aller først i filen står navnet på selve forhåndsdefinisjonen og det er det som vil bli brukt til å sette selve navnet på vinduet, samt det som vil stå på oppgavelinjen, slik at det skal være enklest mulig å skille mellom de forskjellige åpne, forhåndsdefinerte vinduene. 
	
	Sist i filen står alle de forskjellige sensordefinisjonene over de sensorkildene som skal lages og konfigureres. De har også et tildelt navn slik at de senere delene av applikasjonen vet hvilke datasett den skal sette inn i selve applikasjonen. Hvordan disse sensorsettene blir laget ved hjelp av sensorsystemet blir beskrevet under sensorsystem.  
	
	Først i filen er selve rutenett definisjonen som forteller noe om hvordan selve rutenettet skal se ut. 
	
	Det tar utgangspunkt i at alle rutenett begynner med en horisontal deler, og for hvert objekt som inneholder en array blir lagt til som en motsatt deler, og dermed kan selve algoritmen være rekursive med å alternere mellom å lage horisontale og vertikale delere, og fylle disse med de elementene som er spesifisert i filen. Når funksjonen som rutenettet kommer til et element som inneholder et navn, vil den tolke det som at det er et program som skal startes, og den vil automatisk sende en forespørsel til applikasjonssystemet om det kan starte den gitte applikasjonen. Når applikasjonssystemet har startet den aktuelle applikasjonen blir selve prosessobjektet returnert til rutenettbyggeren. Deretter vil rutenettbyggeren hente ut det første vinduet som applikasjonen har åpnet, og gå ut ifra at det er det aktuelle vinduet å sette inn i selve rutenettet. Vinduet blir satt inn i rutenettet på samme måte som det ellers ville blitt vis brukeren dro vinduet over selve rutenettet og slapp det. 
	
	Når vinduet så er satt inn i rutenettet, vil det automatisk bli skjult fra oppgavelinjen, siden det ville blitt mange åpne vinduer hvis alle som er inne i et grid skal vise. Rutenettbyggeren vil også se om det aktuelle elementet har et datafelt, som vil inneholde de datasettene som skal settes inn i selve applikasjonen. 
	
	Disse navnene vil være de samme som rutenettbyggeren leste inn tidligere og som sensorsystemet da har konstruert til ordentlige datakilder. Hvis rutenettbyggeren har en datakilde med samme navn, vil den automatisk sette det inn på riktig måte i applikasjonen og si til fremviseren at det når er tilgjengelig ny data, og at den må dermed oppdatere seg selv. Hvis dataen til datasettet er tilgjengelig i analyseklienten, vil fremviseren vise informasjonen med en gang, ellers så må den bli lastet inn fra analyseserveren, noe som kan føre til at det blir et lite opphold før dataen blir vist.
	
	Figur \ref{fig:griddef} er også en definisjonsfil for det vinduet som vises i figur \ref{fig:gridsystem}, og det er mulig å se at navnet i definisjonsfilen viser som tittelen på vinduet. 
	
	Definisjonsfilen i figur \ref{fig:griddef} vil vise 4 vinduer, der den første er en DataAssigner som gir data til vinduene, og 3 LineCharts. Der det største i midten viser pedalsensor og strømtrekk, det øverst til høyre viser bare pedal, og det nede til venstre viser strømtrekk.
	
	\subsubsection{Direktesendt data}
	En av de viktige delene av analyseprogrammet er evnen til å analyse dataen som kommer direkte fra bilen, med et så lite etterslep som mulig. Slik dette er løst i applikasjonen er at direktesendt data blir prioritert mye mer en historiskdata. Etter at dataen er sendt fra bilen, og mottatt av analyseserveren, ved hjelp av telemetrimottakeren, blir den automatisk konvertert til ordentlige verdier av sensorsystemet. Så blir dataen sendt videre til kommunikasjonssystemet som automatisk fordeler verdiene til alle tilkoblede klienter, via en WebSocket forbindelser. 
	
	Her er også hovedgrunnen for at det blir brukt WebSocket, for det tillater serveren og sende data direkte til klienten, i motsetning til at serveren må vente på å få en forespørsel fra klienten før den kan sende nye data. Når verdien er sendt til analyseklienten vil den automatisk bli mellomlagret i nettleser, i forhold til det aktuelle datasettet. Deretter blir det gitt beskjed til fremviserne om at det er ny data tilgjengelig, og de vil tegne seg på ny og presentere dataen for brukeren.
	
	\subsubsection{Sensorkildedefinisjoner}
	Noen av systemene i analyseklienten krevet en standardisert måte å lage sensorkilder på, og til det blir det brukt en definisjonsfil eller et definisjonsobjekt som blir sendt til sensorsystemet. Noe av grunne for at det er et eget system er på grunn av at det inngår mange forskjellige lage i en sensorkilde som bruker den lagvise visningsmodellen beskrevet i Data teori kapitlet. Siden det også var mer en ett system som hadde behov for det, så var det fordelaktig å lage et standardisert system slik at gjenbruk var så lett som mulig. Et eksempel på et definisjonsobjekt kan ses i figur: \ref{fig:griddef}
	
	Under "sensorsets" i figuren er det to forskjellige sensorkildedefinisjoner, der den første lager en sensorkilde for hastighet, og den andre lager en for strømtrekk. Slik systemet fungerer er at det bruker "grouptype" parameteret til å finn gruppen for sammenslåing av sensorsett til et enkelt objekt. I forhold til figuren, blir det brukt "PointSensorGroup", som kun trenger inn et sensorsett. Referansen til dette settet ligger under "sources" i figuren, og er definert med nøkkelen til det aktuelle sensorsettet, og navnet på datasettet hvor det befinner seg. Etter all informasjonen er sendt til sensorsystemet og er hentet ut av definisjonsobjektet, vil sensorsystemene bruke data i interne datastrukturer for å gjøre om informasjonen til ordentlige objekter, og returnere en ferdig datakilde tilbake til den funksjonen som forespurte den. 
	
	Dette systemet blir blant annet brukt i SensorDataBuilder, som er brukeren sin måte å lage datakilder for bruk i programmet, og i rutenettsystemet hvor systemet blir brukt til å automatisk lage og sette inn ferdige sensorkilder til de aktuelle applikasjonene.
	
\end{document}